【立場專題】地圖重組 8.31太子站 閉路電視有真相嗎？

8.31晚太子站盛傳警察「打死人」，真相至今未明。

消防兩次點算的傷者數目不同，到場後初步點算為 10 人，最終 7 人送院，當中被分類為「紅色」級別的重傷者人數由 6 人減至 3人；處方解釋數字差別源於傷者曾被移動到月台不同位置，初時點算有誤，惟市民質疑「被消失」的 3 人是否已遭不測。《鏗鏘集》前日報導稱有 3 名重傷者乘列車去了油麻地再送往廣華醫院，然後《蘋果日報》又迅速澄清，消防到達太子站作初步點算時，往油麻地列車早已離站，送往廣華的與太子站 3 名「消失的傷者」不可能是同一批。

有8.31太子站被捕者稱，月台上有人口吐白沬、不省人事；有直播片段中傳來女聲呼喊：「醒呀、醒呀！」令人不寒而慄。

為尋真相，《立場新聞》訪問多名目擊者、再翻查當晚現場影片，對照太子站月台環境，以站內地圖形式，重組當晚各重要事件的位置及時序。

公眾對於港鐵未公開的閉路電視片段寄予厚望，然而記者日前到太子站視察，月台上閉路電視的覆蓋範圍甚少，部份亦有曾受破壞痕跡。往中環月台尾位置更成為「鏡頭黑洞」，一部較大型的閉路電視損壞，警方一度於鏡頭死角位行動，又阻礙傳媒前進拍攝；有港鐵職員卻曾穿越警方防線、匆匆拿擔架往月台尾進發。記者搜索至今未能找到一條公開影片或照片拍到該區域，亦未有身處該位置的目擊者作證。

由於當晚傳媒在警方抵達月台後不到 15 分鐘便全遭驅趕，我們呼籲當晚目擊者、站內被捕者以至港鐵職員、救護員提供資料，為香港還原真相。

位置一：22 : 35 旺角站
手足被捕疑雲 數十示威者湧上往太子列車

8月31日，全部遊行集會申請均被反對，水炮車出動，示威者從金鐘一直撤退至銅鑼灣、天后，遊擊開始。一隊人在尖沙咀警署外聚集，再被催淚彈驅散。有由銅鑼灣轉場的示威者則在旺角彌敦道上設置路障，預備供尖沙咀撤離的同伴轉移陣地。

阿明（化名）身在旺角防線的約百名示威者群中，他記得，當時有身穿反光背心的「記者」跟他們說：「下面（旺角地鐵站內）有手足俾便衣拉咗，快啲去救佢啦！」該人拿著手機出示照片為證，是在站內「foodpanda」廣告牌前拍的，對方身上還掛著專業相機。於是三、四十個勇武仔衝進站內，從最底層的月台開始搜索，地面防線立時真空。

搜到上大堂，不見「手足」，卻有數名速龍奔向閘機、衝向他們，高呼「曱甴！咪走呀！」。「於是全部人就花九牛二虎之力狂奔返月台，湧入一架觀塘線車去太子。」事後回想，他覺得那「記者」行為可疑，「如果唔係佢咁講，我哋根本唔會入旺角站。」

阿明等人登上列車最頭的一兩卡。而同一班列車上，車尾位置亦有另一群示威者。急救員阿謙早前到達旺角站，在月台上稍作整理，正想出站上地面，就聽到一群示威者決定轉場去黃大仙，於是隨他們登上列車。阿謙所在的車卡很平靜，列車駛進太子站，身旁的人在看新聞直播，他才知道車頭發生爭執。

位置二：22 : 40 太子站底層月台 觀塘線往調景嶺第 1 卡列車
藍衫中年漢持鎚與示威者爭執 列車停駛

在車頭登車的阿明說，當時列車頗擠迫，示威者又一下子湧入，似乎引起在場一些「藍絲」不滿。初時是一白衫大叔與示威者口角，列車到太子站後，示威者原已整批下車，但幾個中年漢繼續與示威者爭拗，又推撞一名正在拍攝的女記者；示威者憤怒：「記者你都打！」爭執越演越烈。「中間不斷有人試圖勸交、分開兩方面嘅人，但唔成功。」

記者觀看網上片段，主要參與爭執的雙方各四、五人，示威者後方有人勸「唔好再嘈喇，快啲走啦，阻住下班車啲手足走唔到呀。」但大叔推撞記者後，前排示威者更不肯退讓，有水樽擲向車內白衫大叔，大叔擲回，又有傘互擲。然後一名藍衫大叔忽然掏出鐵槌向示威者揮舞、旁邊一名原本徒手挑釁示威者的灰衫長者，又不知哪裡找來手腕粗的金屬長捧，示威者便更激動，一度走入車廂打鬥。隨後，有人從月台上以滅火筒噴出白色煙霧，雙方視野不清下各自退走，示威者下車，幾名大叔則離去無蹤。

阿明說，噴滅火筒後不久，站內就響起「嘟—嘟—嘟」的警報聲，廣播說由於發生「嚴重事故」，列車不會再開出，要求乘客離開太子站。示威者紛紛圍成一圈打開雨傘換衫，打算離開。換衫傘陣位置大概在往調景嶺列車的第 6、7 卡對出。其時另一邊的往中環列車亦停在月台上，車門打開，市民部份下了車，部份在月台或列車上觀看事態發展。

位置三：22 : 55 太子站底層月台 往調景嶺車尾、往中環車頭對出
速龍突至 多名市民被困扶手電梯被捕

David（化名）當時在靠近往中環車頭的月台邊，他看得見換衫的傘陣，也有人在向港鐵職員質問為何列車停駛。正在思考去向，一留神間，速龍已奔到他身旁。

翻看網上影片，速龍抵達月台的位置為往中環第 4 卡車對出樓梯，第一批十多名的速龍先朝往中環的車尾方向跑，在月台邊掣服數人後，又沿月台奔向車頭掣服多人。速龍及防暴警數目迅速增加，向兩邊的車廂大吼，又衝入車廂把他們眼中的示威者拉出來打。

David 先被速龍推倒在地上，有市民拉他起身，於是他慌忙跑向最近中環車頭的扶手電梯希望離開車站。該扶手電梯平時是往下行到月台的，但其時已停運，故可以走上去，「上咗一小段又有成班防暴從電梯衝落嚟。」他與近 20 名市民被包圍在電梯口，有防暴警向他們狂噴胡椒噴霧，最後全被制服。

David 說，該批被捕者和他自己身上都沒有防護裝備，大家穿不同顏色的衣服，多數是年輕男子，當中還包括穿西裝的香港教育大學學生會長梁耀霆。「可能因為警察見到示威者換衫，於是就覺得我哋全部著唔同衫嘅都係示威者，點都要捉晒所有人。」被圍堵在扶手電梯旁邊時，速龍喝令他們抱頭蹲下，有防暴警從電梯落月台走時踏在他們身上。

當晚為逃避速龍追捕，比 David 較早登上同一電梯的小米（化名）則形容，與朋友跑上電梯後，有 2、3 名速龍追上，龍尾的市民被速龍「拉咗落去」，他和朋友則成功登上太子站大堂。他走向還未被警員封鎖的出口，離開現場，但他的朋友則走到另一邊，結果被捕。

位置四：22 : 57 太子站底層月台 往中環車廂內
速龍亂毆 中椒市民抱頭痛哭 至少 3 人頭破血流

警方稱當晚進入太子站是因為站內有人爭執，但速龍奔至時，首先卻不是跑往發生衝突的觀塘線列車，而是荃灣線往中環月台，拘捕數名黑衫人後，隨即衝入車廂以警棍無差別毆打市民、搜捕他們口中的示威者。

影片所見，在往中環的第 2 卡車廂內外，多名速龍同時以大支裝胡椒噴劑噴向乘客，就如同一般人用殺蟲水噴曱甴。白衫男生與友人抱頭嚎哭的一幕就發生在此，傘陣後，一名灰衫中年人在列車關門、速龍稍退之後禁不住氣憤大叫：「黑社會！721！ x 你老母！同721無分別！同721無分別！」

車廂中的 Yuki（化名）說，當時車上固然有四散的示威者，但有更多一般市民，眾人見到警棍和胡椒噴劑亂舞，都靠緊在一起互相保護，打開雨傘希望稍作阻擋。「有些明顯只是行完街返屋企的小妹妹嚇到抱住喊，也有乘客互相安慰。我都有喊，我在車廂裡以為安全的嘛，無諗過會咁樣見人就打。」

急救員阿謙在月台亂成一團期間，向警察最多的往中環列車車頭走去，很快就聽到有人喊「first aid」。他進入車廂後，見到有男子滿頭鮮血跪在兩卡車之間，「血多到傷口喺邊都睇唔清楚。」同伴則為嚴重中椒者沖洗。未幾又有人喊「first aid」，但第一個傷者都未止到血，他分身不暇，著乘客把需要急救的人集中到他身邊，總共有 3 人頭破血流。

急救期間，列車突然一搖、開出，時為 23 : 03分。該車在旺角飛站後到達油麻地。阿謙說傷者到油麻地站才由急流血變成滲血，未幾消防處救護員到達，他就把 3 位重傷者交由他們帶走。由於油麻地亦迅速宣佈封站，Yuki 與其他市民在恐慌心情下急急離開車站。阿謙則再照顧了一名精神狀況有異的年長男子一段時間，他離開時，站內只剩下記者、救護員和防暴警。

位置五：22 : 57 太子站底層月台 往調景嶺車廂內
孕婦嬰兒齊集 市民抵石硤尾後崩潰嚎哭

當警方「速龍」衝入太子站往中環列車車廂，向市民揮棍噴椒之時，白先生（化名）和 Zumu（化名） 正在往調景嶺列車車廂上，恐慌地望著對面月台情況。

白先生 和 Zumu 是一對情侶，當晚在銅鑼灣一間酒吧睇完波，坐港鐵回新界。晚上 11 時前，兩人乘搭的列車停在太子站底層月台，港鐵宣布列車停止服務，他倆最初在月台上逗留，也看到不少示威者在傘陣掩護下換衫，其後警方速龍小隊在月台上高速制服多人，為免成為警察目標，他們決定和其他市民返回往調景嶺列車尾 2、3 卡車廂，亦即警察向跪地市民噴椒車廂的正對面。

不願上鏡的白先生與 Zumu（化名）
白先生憶述，警察離開往中環列車車廂後，隨即步近往調景嶺列車，但該列車當時大多是一般市民，「有 BB 車、有大肚婆，有阿嬸。」「速龍」隊員在車外走來走去，又拿起電筒，不停照射乘客，車廂內彌漫一片恐慌氣氛。「大肚婆坐喺度，喊哂，流哂眼淚咁打電話比人。」期間亦有警員走入車廂，將個別乘客帶到月台。Zumu 形容當時車廂一片死寂，沒人敢說話，「怕唔知講錯乜嘢，會令警察覺得我係示威者。」

白先生則以為，警方會在車上進行截查，要逐個乘客搜身，認定是「無辜市民」先准離開。他甚至已做好被捕的心理準備，「反正我都唔知（警方拘捕）準則係邊…我只知道我係後生，而後生最近是一個罪。」

數分鐘後，警察離開車廂及退回月台，往調景嶺列車車門關閉。白先生形容，當時車上有市民一看到車門關上，就高聲大罵警察，卻被旁邊市民制止，「好驚道門開返，啲警察入嚟報復。」到列車開出，車上乘客才鬆一口氣，「大家先爆哂出嚟咁屌。」

怎料該列車駛到下一站石硤尾又停下，月台再次廣播：「本班車將停止服務」。大部分乘客下車，有人捉著月台上的港鐵職員理論，亦有市民情緒崩潰。「有個男仔，初頭企喺度小喊，後尾崩潰，踎喺度，喊到停唔到。」有三、四個急救員湊近安慰，但其中一個女急救員自己也憋不住，要脫下 gear 嚎哭，要由 Zumu 上前開解。

位置六：23 : 07 太子站底層月台 往中環車頭對出
驅趕記者 月台成封鎖區

David 等 20 多名市民被圍捕於扶手電梯後不久，警察著他們逐個移動到月台最前方面壁蹲下。與此同時，警方開始驅趕在場記者，宣佈太子站月台成為「restricted area」，更對記者稱「this is an order」。由於太子站原本不是示威場地，速龍又來得非常突然，大部份媒體的記者其時尚未趕到，月台上記者勢孤力弱，輕易被趕走。剩下的事情，只有警方、港鐵職員、消防救護員及被捕者知道。

David 說那晚在月台前方面壁非常久，由於失去了電話，準確時間記不清，但從後來到警署的時間推斷，自己和一眾被捕者應該在月台上逗留到凌晨 2 時許。他記得被捕者一排排地蹲下，堆了至少三排、近 60 人；然後左方有一位昏迷不醒的黑衣男子，驟眼看沒有血，不知如何弄成這樣。有一個軍綠色 T 恤的男子則被打得頭破血流，還有一個「肥仔」好像恐慌症發作，一度手腳僵直呼吸困難。

由於一轉頭望便會被防暴警大聲喝罵，他沒法細看，也未能肯定是否有其他傷者。只知道上述三人都比被捕者較早離開，該三人是同時被帶走的，「唔肯定係消防、救護定係其他人帶佢哋走，但我都幾肯定無擔架床，就算昏迷嗰個都無，好似係被拖住走的。」他也未能知道這些傷者是否被送往醫院、是否乘上警方所指往荔枝角的列車。

據消防處資料，9 月 1 日凌晨 1 時 42 分，救護車由荔枝角站接載 7 名來自太子站的傷者，分送瑪嘉烈及明愛醫院。

在傷者離開約一小時後，聚在該月台前端的被捕者就整批一起被押送往上一層的月台，乘地鐵到達荔枝角站。David 記得站口一出便是商場、左方有巴士總站，可推斷為長沙灣廣場 A 出口，在消防處運送 7 名傷者的 B2 出口對面馬路。離站後眾被捕者押送上警方旅遊巴，被帶到葵涌警署落口供，部份人之後再被送往新屋嶺。

位置七：23 : 00 太子站底層月台 往中環第 5 卡至車尾
疑似有人昏迷 鏡頭完全被阻

整晚最欠缺鏡頭紀錄的地方，位於太子站底層月台往中環方向的末段。速龍衝落月台後，先往往中環月台的末段跑，掣服數名示威者後又往車頭方向奔，及後因車頭方向的被捕者和傷者較多、衝入車廂打人等事件都在中環列車第 2、3卡，在場為數不多的傳媒都集中在車頭。

《蘋果日報》及SocREC的記者在速龍退出車廂後，曾一度走向月台尾段，然而走到第 5 卡對出後，便遭近 20 名防暴及速龍欄截，不再讓他們前進。防暴及速龍似在牆邊掣服了不止一名示威者，影片中有兩位應是記者的男性對話，問「我睇唔到入面有幾多個」「4 個，頭先聽到話 4 個」。但在場警察神色略帶慌張，又不斷用幾支強光燈阻止傳媒拍攝。

此外，在《蘋果》記者接近該處時，收音咪曾收到一把女聲在呼喊：「醒呀、醒呀！」又有一名黃衫港鐵職員帶著一名身穿白 T 恤的男子、拿著橙色擔架，越過警方防線向月台最末端跑去。然而記者完全被阻撓，曾嘗試走往對面往調景嶺月台側想繞過去，但大量防暴警亦迅速築起人牆阻擋。其時兩邊月台幕門均關上，記者也沒辦法經車廂過去。3 分鐘後，往中環列車開出；再過 2、3 分鐘往調景嶺列車亦開出，同時警方開始驅趕月台上所有記者。

23 : 09，太子站大堂亦有大批記者趕到現場，但遭警方阻撓無法進站。記者於近 E 出口位置理論了數分鐘、警員仍無法說明阻止進站採訪的法理依據，大群記者逐闖閘直奔近中環月台末端的一列扶手電梯。快要到達底層月台時，大批警員就在電梯末端欄截，令記者沒法拍到任何月台的情況。防暴警指月台範圍為「罪案現場」，已被警方封鎖以進行搜證，但拒答是什麼罪案。又警告記者如踏出封鎖線到達月台，會有法律後果，「干擾證物係妨礙司法公正。」一眾記者爭論了 5 分鐘，又唯有折返大堂，及後再被趕離站外。

被捕者 David 指，由於身處往中環月台的最前方，他亦無法得知月台另一端是否有其他情況。

位置八：太子站底層月台 閉路電視死角位
至少 3 部閉路電視似曾損毀

巧合的是，月台兩端其實是閉路電視的死角位。記者視察月台閉路電視分佈，發覺 4 部閉路電視均設於兩邊月台的第 4 和第 5 卡，而且只能拍到月台邊緣近車門位置；月台中央有牆及柱後的大片空間，即使閉路電視亦無法拍到。而警方亦似有意識選擇這些死角位做事。例如 David 提及軍綠色衫、頭破血流的男子，他於月台邊被捕時並未受傷，被數名速龍拉到月台中間拘捕後才頭破血流。

而警方在牆邊掣服疑似 4 名示威者、阻擋《蘋果》及 SocREC 記者拍攝的位置，亦剛好是另一部大閉路電視的死角位，只要前一點或靠車門方向多一點，都會被拍到。該封鎖拍攝區域內，只有該部大閉路電視，而記者上周六（7日）到太子站視察時，該部大閉路電視損毀最嚴重，電線有多個斷口、機身亦加了膠紙固定。往中環一側的兩部閉路電視亦似有電線曾鬆脫及用膠帶固定，往調景嶺一側的兩部則相對完好。

於往中環列車第 6 卡對出、損毀最嚴重的大閉路電視，可見到電線斷裂外露。

至於上一層往荃灣及往黃埔的月台上，四部分佈於月台兩側的閉路電視均貌似完好。在站內大堂，每個出口均有閉路電視覆蓋，除了 A 出口通道中間一個閉路電視以黑膠包裹外，其他均貌似正常運作。如要搬運傷者往上一層月台或從大堂離去，理應會被閉路電視拍到。

我們發現太子站月台閉路電視受損後，已向港鐵查詢相關損毀狀況、有否影響8月31日當晚的片段，港鐵所指會保留的片段是否涵蓋全站（包括大堂及其他月台）、列車車廂是否有閉路電視及考慮保留等，惟港鐵直至截稿前未有回應。

月台中間直播聽到「醒啊！醒啊！」，啱啱篇文話又有個車尾暈咗畀人拖，仲有個之前記者會話嘔白泡，即係三個人當時冇意識？

應該公開埋荔枝角站cctv 睇返當時傷者運離時係大概咩情況

而警方亦似有意識選擇這些死角位做事。例如 David 提及軍綠色衫、頭破血流的男子，他於月台邊被捕時並未受傷，被數名速龍拉到月台中間拘捕後才頭破血流。